\secrel{Структура книги}

В отличие от большинства учебников, эта книга не следует подходу "сверху вниз".
Скорее она имеет форму повествования с возвратами к предыдущим темам.
Мы часто будет строить программы инкрементно, так же как мы бы это делали в
парном программировании. Наш код будет включать ошибки, не потому что мы не
знаем правильный ответ, но потому что это лучший способ научить вас, 
углубляясь от поверхностного в детали. Включение намеренных ошибок делает
невозможным для вас читать материал пассивно: вы должны взаимодействовать с
ним, потому что вы никогда не можете быть уверены в правильности того что вы
читаете.

В конце концов вы всегда получите правильный ответ. Тем не меннее, это
нелинейное повествование немного раздражающе в краткосрочной перспективе (у вас
всегда будет соблазн сказать "Скажите же мне наконец ответ !"), и это также
делает эту книгу плохим справочником (вы не можете открыть произвольную
страницу и быть уверенным что на ней написана правда). Тем не менее, это чувство
разочарования\ --- ощущение обучения. Я не знаю другого способа.

\bigskip
В некоторых местах вы встретите следующие выделения:

\Exercise{Это упражнение. Попробуйте это сделать.}

Это традиционное для учебников упражнение.
Это то, что вам нужно сделать по своему усмотрению.
Если вы используете эту книгу как часть курса, это упражнение хорошо
задавать как домашнюю работу. В противоположность этому вы также можете найти
подобные вопросы, выделенные как 

\DoNow{Здесь предполагаются немедленные действия. Вы видите это ?}

Когда вы доберетесь до одного из этих блоков, остановитесь. Прочитайте,
подумайте, сформулируйте ответ перед тем как продолжить чтение. Вы должны
сделать это потому что это действительно упражнение, но ответ уже есть в книге,
чаще всего в тексте непосредственно после упражнения (т.е. в части которую вы
сейчас читаете) или это что-то, что вы можете получить самостоятельно,
запустив программу. Если вы просто продолжите читать, то вы увидете ответ без
его обдумывания (или не увидите его вообще, если это инструкции по запуску
программы), так что вы ни (а) проверите свои знания, ни (б) улучшите свое
понимание. Другими словами, это дополнительные, явные попытки стимулировать
ваше активное обучение. В конце концов, я могу только поощрять вас работать;
решение применять это или нет остается за вами.

